\subsection{ParaViewによるOpenFOAMデータ可視化}
OpenFOAMの格子や解析結果はParaViewで可視化やデータ解析が可能．
\begin{enumerate}
\item
  OpenFOAM附属のparaFoamコマンド使用．
  \begin{itemize}
  \item
    ParaView以外にもOpenFOAMがインストールされており，
    paraFoamコマンドやParaView/OpenFOAM reader moduleがインストールされている必要がある．
  \end{itemize}
\item
  通常のParaViewを使用．
  \begin{itemize}
    \setlength{\itemsep}{0.25\zh}
  \item
    OpenFOAMやParaView/OpenFOAM reader moduleは不要．
  \item
    OpenFOAMのデータを読むには，
    {\color{red}
      拡張子が.foamのダミーファイルが必要．}
  \item
    スタンドアローン・モード
    \begin{itemize}
    \item
      ParaViewのサーバとクライアントを一体化して起動する通常のモード．
    \end{itemize}
  \item
    クライアント−サーバ・モード
    \begin{itemize}
    \item
      計算ノードで起動したParaViewのサーバpvserverと，
      手元のクライアントPC側で起動したParaViewのクライントparaviewが通信して可視化
      (実行方法は\cite{Nagoya-University-Information-Technology-Center-20220921-Supercomputer-OpenFOAM-Training-AhmedBody}参照)．
    \end{itemize}
  \end{itemize}
\end{enumerate}
\begin{itemize}
  \setlength{\itemsep}{0.25\zh}
\item
  今回はType IIIサブシステムの可視化用ノードlm01において，
  スタンダローン・モードでParaViewを起動．
\item
 {\color{red}
   通常のログインノードにおいて，
   大規模データを扱うParaView関連のプロセス(paraview, pvbatchなど)の起動は，
   負荷がかかるため非推奨．}
  \end{itemize}
\clearpage
\subsection{スタンドアローン・モードでのParaViewの起動}
\begin{itemize}
\item
  NICE DCVで可視化用ノードlm01にログインし，
  端末を起動して以下を実行する．
\end{itemize}
\vspace{-4mm}
\begin{lstlisting}[language={Command}]
##@lm01 ParaViewの起動
# 以下，##@lm01と記載の実線枠内のコマンドはNICE DCV系由でログインした可視化用ノードlm01で実行する
# 実行ディレクトリへの移動
cd ~/lectures/Supercomputer-OpenFOAM-Training/Flow/cavity/run/cavity/
# ParaViewによるOpenFOAMデータ可視化用ダミーファイル作成
# 中身は何でも良いので，touchコマンドで空ファイルを作成する
touch pv.foam
# paraviewをバックグラウンドジョブで起動
/opt/ParaView/5.9.1-python3.8/bin/paraview &
\end{lstlisting}
\vspace{-4mm}
\begin{tips}
  \begin{itemize}
    \setlength{\itemsep}{0.25\zh}
  \item
    ParaViewの使い方については，
    公式のユーザガイドであるParaView Documentation\cite{ParaViewDocumentation}や，
    オープンCAE学会が和訳したParaViewドキュメント\cite{ParaViewDocumentationJa}を参照のこと．
  \item
    touchはファイルのアクセス日時等を更新(タッチ)するのが本来の機能だが，
    存在していないファイルを指定すると，
    空ファイルを生成する．
  \item
    ダミーファイルは拡張子が\verb|.foam|である必要はあるが，
    名前は任意である．
  \item
    実行コマンドの行末に\&をつけると，
    バックグラウンドジョブとなり，
    コマンド実行中でも，
    他のコマンドを実行が可能である.
  \item
    バックグラウンドジョブを，通常のフォアグランドジョブに変更するには，
    fg と打つ．
    フォアグラウンドジョブを，バックグラウンドジョブに変更するには，
    C-zを押してジョブを停止させた後，
    bg と打つ．
  \end{itemize}
\end{tips}
